\chapter{Interfaces de usuario}
\label{interfaces}
% Dependencias: Guiones (“scripts”) (para el .xinitrc)

\begin{enumerate}
    \item Emuladores de terminal gráficos
    \item Entornos de escritorio:
        \begin{enumerate}
            \item Los dos grandes:
                \begin{itemize}
                    \item GNOME: basado en GTK+
                        \begin{itemize}
                            \item ``Shells'' gráficas: GNOME Shell, Unity
                        \end{itemize}
                    \item KDE SC: basado en Qt
                        \begin{itemize}
                            \item ``Shells'' gráficas: KDE Plasma Desktop, KDE
                                  Plasma Netbook, KDE Plasma Active
                        \end{itemize}
                \end{itemize}
            \item Los más chicos: (para estos, pongamos descripción de varios
              renglones, captura de pantalla y enlace al sitio web)
                \begin{itemize}
                    \item Xfce: basado en GTK+
                    \item LXDE: basado en GTK+
                    \item Enlightenment: basado en EFL
                \end{itemize}
            \item Y la familia no termina ahí: (sobre estos no nos extendamos
                  mucho, bastaría con una línea de descripción y un enlace al
                  sitio web)
                \begin{itemize}
                    \item Cinnamon
                    \item Mate: continuación de GNOME 2
                    \item Trinity: continuación de KDE 3
                    \item ROX
                    \item Razor-Qt
                    \item los que se parecen a Mac OS X
                \end{itemize}
        \end{enumerate}
    \item Estandarización: FreeDesktop
    \item Archivos: ``/etc/X11/xorg.conf.d/...'', ``\~/.xinitrc''
    \item Comandos: \texttt{xinit}, \texttt{startx}
\end{enumerate}


\section{Introducción}

Una \emph{interfaz de usuario} es un medio que permite a un humano
comunicarse con una máquina; particularmente, una interfaz de usuario de
software consiste en los mecanismos por los cuales un humano usa un
programa. Estas interfaces, a su vez, son controladas a nivel de hardware por
medio de periféricos de entrada (teclado, “mouse”/ratón, pantalla táctil,
micrófono, cámara web...) y de salida (monitor, parlantes...). Entre las
mismas, podemos distinguir muchos tipos de interfaces, de las cuales
nombraremos algunos muy comunes:
\begin{description}
    \item[interfaz de línea de comando]

        El programa recibe del usuario órdenes escritas en un formato
        específico, para cada orden efectúa ciertas acciones asociadas y
        opcionalmente le envía al usuario información, generalmente en forma
        de texto por salida estándar o salida de errores. Algunos programas
        permiten una sola orden en toda su ejecución (por lo que para darles
        más de una hay que ejecutarlos más de una vez), otros pueden manejar
        varias juntas. Hay diversas formas de implementar el pasado de
        órdenes: mediante argumentos introducidos al ejecutar el programa,
        mediante la entrada estándar, mediante D-Bus, mediante una interfaz
        de otro tipo que simule una de estas, etcétera.

        Este tipo de interfaz se suele abreviar CLI (“Command Line
        Interface”). Podemos considerar que es la que usan la mayoría de los
        comandos mencionados en esta obra.

    \item[interfaz gráfica]

        Estas son muy conocidas hoy en día. Se inventaron junto con el
        “mouse”, con la idea de que se usen con el mismo. Se basan en la
        metáfora del escritorio, es decir, en tratar la pantalla como un
        escritorio real y poner dentro la misma cosas que uno pondría en uno
        de estos, y así simular en la computadora un flujo de trabajo
        conocido por mucha gente. Sin embargo, dado que una computadora es
        una bestia diferente a un escritorio, es común no limitarse a una
        aplicación pura de esta metáfora.

        El programa presenta una colección de objetos –llamados “widgets” o
        controles–, como botones, ventanas, menúes, casillas de verificación,
        cuadros de texto, listas y mucho más. Cada uno sirve para algo en
        particular, tiene su representación visual característica y se emplea
        de una forma determinada. Un botón sirve para efectuar una acción
        específica, mientras que una casilla de verificación permite dejar
        algo activado o desactivado y una ventana sirve para contener otros
        controles; los botones se pueden representar, por ejemplo, como
        rectángulos con fondo gris; y para emplear uno lo común es usar el
        “mouse”, primero llevando el cursor a la zona ocupada por su
        rectángulo y luego haciendo clic.

        Estas interfaces se abrevian GUI (“Graphical User Interface”). De las
        tres abreviaturas vistas acá, es la más conocida.

    \item[interfaz textual]

        Funciona empleando exclusivamente texto, sin ningún gráfico. Pero se
        encarga de explotar al máximo las posibilidades de un entorno de
        texto, ofreciendo al usuario niveles de interactividad que recuerdan
        a las interfaces gráficas (dependiendo del programa, la similitud
        puede variar enormemente).

        Los programas ocupan un espacio dado en pantalla, donde dibujan
        diversos objetos. A diferencia de una interfaz de línea de comandos,
        que va imprimiendo texto secuencialmente, acá en cambio se van
        actualizando sectores de la pantalla correspondientes a los diversos
        objetos.

        La abreviatura para estas interfaces es TUI (“Text-based User
        Interface”).

\end{description}

\section{Interfaces en GNU/Linux}

En lo que sigue del capítulo vamos a explorar estas interfaces en GNU/Linux.

Un tema puntual que influye en las interfaces es la configuración del mapa de
teclado. Esto no se trata en este capítulo sino en el \ref{espacio-tiempo}.

\subsection{TTY}

Este sistema operativo tiene como base la interfaz de línea de comandos
puramente textual que ya vimos en profundidad. Para disponer de la misma, se
provee un número fijo de emuladores de terminal conocidos como TTY (acrónimo
que viene de “TeleTYpewriter”). Cada TTY es un proceso que se inicia al
arrancar el sistema. En cada una de ellas, uno puede ingresar un nombre de
usuario y contraseña para iniciar una sesión interactiva del intérprete de
comandos.

Más adelante veremos cómo acceder a cada una de las TTY.

Las interfaces textuales se implementan con algunos agregados la interfaz de
línea de comandos y se pueden emplear dentro de las TTY, ejecutando programas
que las ofrezcan.

\subsection{X Window System}

Pasemos ahora a hablar de las interfaces gráficas, que de ellas hay mucho
para decir. Estas fueron un agregado posterior a GNU/Linux, y constituyen un
componente opcional\footnote{No son raras las distribuciones de GNU/Linux que
  por defecto no incluyen ninguna interfaz gráfica. Las mismas dejan al
  usuario una interfaz de línea de comandos desde la cual puede instalar, si
  lo desea, una de aquellas. Un ejemplo de tal distribución es Arch
  Linux.}. Si bien hay soluciones que implementan interfaces gráficas de
formas distintas, existe una que es estándar de facto y es de la que más
vamos a hablar.

¿Y cómo está diseñada esta solución? Antes que nada hay que decir que se
desliga totalmente de las TTY. Se basa en una arquitectura cliente-servidor:
hay un servidor gráfico que se encarga de dibujar en pantalla y de gestionar
periféricos, y uno o más clientes que le dicen al servidor qué dibujar.

Una consecuencia interesante de este diseño es que podemos usar la interfaz
gráfica de un programa en una computadora pero ejecutar el mismo en otra;
para ello se provee un protocolo de red especializado. Así, si tenemos un
programa que realiza cálculos intensivos, podemos ejecutarlo en una máquina
potente y dejar para la interfaz una liviana. Esto puede parecer más útil si
consideramos más de una instancia del programa, todas en la máquina potente,
con una computadora separada para manipular cada instancia.

Veamos con más detalle qué se suele usar como servidor y como clientes.

El sistema gráfico es el \emph{X Window System} o simplemente
\emph{X}\footnote{El nombre X se eligió por ser la letra que sigue a W, el
  sistema gráfico en que se basó X. A su vez, W es la letra que sigue a V,
  que es el sistema operativo en que este funcionaba originalmente.},
inventado en 1984\footnote{A lo mejor notaste que X y GNU nacieron más o
  menos al mismo tiempo. ¿Pero no habían sido un agregado posterior las
  interfaces gráficas? En efecto: la explicación está en que X no fue hecho
  específicamente para GNU/Linux, sino que este lo adoptó más tarde.}. La
última versión del protocolo de red es la 11, de 1987. Debido al largo tiempo
transcurrido sin nuevas versiones, se estableció el nombre \emph{X11} como
forma común de referirse a X.

Hay varias implementaciones de X. En su momento la principal era
\emph{XFree86}, pero había descontento dado que su desarrollo era bastante
cerrado. En 2004 se sumó a esto el cambio a una licencia que, si bien era
libre, resultaba bastante problemática. A partir de ese momento XFree86
comenzó a decaer, hoy en día prácticamente no se usa y la última modificación
introducida al código fuente es de 2009; como remanente del mismo, sin
embargo, en rincones de GNU/Linux todavía es posible encontrar la abreviatura
\emph{xf86}. Para reemplazar a XFree86, la comunidad del software libre
migró a \emph{X.Org}, que hoy en día es la implementación imperante. La misma
tiene detrás a la \emph{Fundación X.Org}, que busca mantener un desarrollo
abierto.

\subsection{Gestores de ventanas}

Una categorización importante que podemos hacer entre los clientes es:
gestores de ventanas por un lado y aplicaciones que proveen ventanas por el
otro.
\begin{itemize}
    \item Gestores de ventanas.
    \item Aplicaciones que, mediante ventanas, permiten al usuario realizar
          determinadas tareas. Por ejemplo, un administrador de archivos, un
          navegador web o un reproductor de música.
\end{itemize}

\subsection{Bibliotecas gráficas}

\begin{itemize}
    \item GTK+
    \item Qt
    \item Otras, no tan populares: wxWidgets, Tk, EFL, Motif(¡ahora es
          libre!)/Lesstif...
\end{itemize}

\subsection{Wayland}

Nuevo sistema gráfico... pensado para reemplazar a X.Org... probablemente sea
el futuro... bla, bla, bla... (no es para explayarse mucho, solo para
mencionar que existe)

\subsection{Alternando entre interfaces}

Para pasar de una TTY a otra, se usan las combinaciones de teclas
\texttt{Alt+F\#}, donde \texttt{\#} expresa a cuál se quiere ir.
\texttt{Alt+F1} lleva a la primera, \texttt{Alt+F2} lleva a la segunda,
etcétera. El número máximo depende de cuántas TTY haya en el sistema. Es
importante tener en cuenta que estas combinaciones solamente funcionan cuando
estamos en TTY.

Dependiendo de cómo esté configurado el sistema, es posible que al arrancar
se muestre una TTY o bien que se cargue una interfaz gráfica. Las TTY se
suelen cargar incluso en este último caso. Para acceder a ellas desde X, se
tienen las combinaciones de teclas \texttt{Ctrl+Alt+F\#}. En otras palabras,
cuando estemos bajo X, tendremos que agregar la tecla \texttt{Ctrl} a la
combinación. Una vez en TTY, ya no hace falta el \texttt{Ctrl}. Para volver
al servidor gráfico se emplean las mismas combinaciones, pero cambia el
número: para el primer servidor, se usa el primer número libre (después de
todas las TTY), para el segundo se usa el siguiente y así sucesivamente.

\section{Más informacíón}

\begin{enumerate}
    \item Sitio web de X.Org: \textsf{http://x.org/}
    \item Sitio web de FreeDesktop: \textsf{http://freedesktop.org/}
    \item Sitio web de GNOME: \textsf{http://gnome.org/}
    \item Sitio web de KDE: \textsf{http://kde.org/}
    \item Sitio web de Xfce: \textsf{http://xfce.org/}
    \item Sitio web de LXDE: \textsf{http://lxde.org/}
    \item Sitio web de Enlightenment: \textsf{http://enlightenment.org/}
\end{enumerate}

\section{Ejercicios}

\begin{enumerate}
    \item Sin mirar la configuración, averiguá cuántas TTY tiene tu sistema.
    \item Ejecutá alguna aplicación directamente, sin gestor de ventanas. Por
          ejemplo, Firefox. ¿Qué pasa al salir de la aplicación?
\end{enumerate}
